獲利模式單一，Google 正急欲突破困局

Google 在 2019 I/O 大會發表新系統和首款低階手機 Pixel 3a 系列，希望以性價比推動 Google 萎靡不振的手機銷量。一個月前，Cloud Next 時 Google 也顯示加碼雲端運算的決心。

雖然 Google 看起來像個無法無天的巨頭，但在目前能變現的業務，Google 手機與雲端運算業務的課補得有點晚了。

Google 的多元化始終不太順暢。

在手機業務，2016 年，Google 發表 Pixel，重返手機市場，雖然軟硬一體設計加上原生系統吸引到一批死忠用戶，但手機已成紅海之際，難有大作為。前三代機型始終堅持高價路線，也增加 Google 破局的難度。若更早一些推出低價手機，或許更取得更多市占率。

Pixel 手機從來沒有很好的市場機會，相比之下，Google 在雲端運算方面原本有一手好牌。

2006 年 8 月，時任 CEO 艾瑞克‧施密特首次提出雲端運算概念，但很久未付諸行動，以至錯失先機。同年，亞馬遜開始布局，微軟也在 2010 年 2 月推出 Windows Azure 平台。直到 2013 年底，Google 運算引擎才發表，這是 Google 雲端的核心套件之一。

Google 並未給予雲端運算同樣的重視，反倒把市場拱手讓給亞馬遜、微軟，甚至後來的阿里巴巴。錯過了最佳時間後，Google 雲端從 2014 年市占率第二，一路下滑到現在的第四名。現在，AWS、微軟和阿里穩居全球第一梯隊，Google 則掉到第二梯隊。

Google 的廣告業務一直強勢增長，也讓業務多元化顯得不那麼重要。得益於廣告營收不斷增長，從 2014 年 4 月至今，Google 股價大漲 120% 以上。

但 2019 年第一季財報疲軟，再次把 Google 業務多元化的問題推到台前。

第一季，Google 廣告營收 307.2 億美元，低於預期的 314.8 億美元，15% 的增速遠低於去年同期 24%，創 2015 年來新低。Facebook 和亞馬遜正不斷蠶食 Google 的市占率，同期兩者廣告營收相比增速分別高達 26%、36%。

雖然核心業務增長乏力是股價大跌的主要原因，也正因為核心業務「後院著火」，多元化顯得更緊迫。

財報中 Play Store、硬體和雲端業務等其他業務收入為 54.5 億美元，同樣低於預期的 56.7 億美元，在 Google 的整體收入僅占 15%。

財報發表後，Google 股價大跌近 8%，創近十年來最大單日跌幅，市值蒸發 600 多億美元。截至目前，Google 市值為 8,151 億美元，蘋果、亞馬遜、微軟都在 9,000 億美元以上。兆美元市值的衝刺中，Google 已脫隊。

蘋果、Google 兩大巨頭，都過分依賴某單項業務。

Google 依賴搜尋業務和廣告營收，蘋果依賴 iPhone。蘋果自去年第四季業績大跌，加快轉型服務的步伐，雖然暫時無法彌補 iPhone 營收大跌的漏洞，但持續高速增長的服務和可穿戴裝置、家居、配件業務，正成為蘋果增長的新引擎。

相比之下，無論手機還是雲端運算，都遠不足以成為 Google 的新增長引擎。

Google 手機銷量差是公認的事實。

IDC 資料顯示，2017 年 Google 共賣出 390 萬支手機（包括 Pixel 和 Pixel 2 系列），這銷量甚至不如 iPhone 一週出貨量。

2018 年 Google 手機的銷量暫無詳細資料。不過據 Counterpoint 報告，2018 年全球高階智慧手機（價格不低於 400 美元）市場 Top 5，分別是蘋果、三星、華為、OPPO 和一加，Google 榜上無名。一加一年只有幾百萬支手機出貨量，但還在一加後面，可見 Google 手機銷量之慘淡。

Google CFO Ruth Porat 在財報會議也披露，其他業務增長主要來自 Cloud 和 Goolge Play，也就是說，手機業務至少沒能帶來可觀增長。

西南證券電子工業首席分析師陳杭表示，根本原因還是 Google 基因不適合做硬體。

終於，Google 想通了，放下身段發表首款低階機型 Pixel 3a 系列。Pixel 一代開始，起價從未低於 649 美元，這次掉到 399 美元。

用低價換市場，也許可給 Google 手機在歐美等地帶來更多銷量，但在全球六大巨頭都在拚命保銷量的今天，效果必然大打折扣。與此同時，多家機構均預測今年全球手機出貨量下滑，基礎沒有打牢的 Google 想逆風而行，難度更大。

Pixel首席打手快d買多幾部垃圾Pixel救下google

Google開善堂為人類文明某福祉
買電話你估買股票咩
佢夠平就得啦

成日US EU only，冇售後，你想人買？

發現連登仔眼光好撚淺榨

人地重心係講緊cloud platform唔夠人鬥

但連登仔淨係識focus落手機

google做返廣告公司啦你

cloud 係Amazon 最強領域 要挑戰好難搞
但座擁Android OS 應該要求客戶用多啲 多啲連繫 同增加習慣會較好 同MS 一樣 office file save on cloud 概念 同apple 一樣iPhone backup on cloud 一樣
佢缺乏 不過廣告層面贏人哋幾廿條街 淨係個search engine都冇對手啦

手機業務只係google其中一粒塵
但係apple既所有咁濟

因為Google電話賣唔出

pixel賣幾多都無所謂
大把廠幫佢個play store搵錢
pixel係比佢用黎試function

pixel賣香港行貨咪賺多d

夠數啦，反正只係業務其中一飯
食左你三四成市場

香港市場 搵唔到大錢

Apple業務
iPhone 59%
iPad 6%
Mac 12%
services 16%
其他product 7%
TOTAL 258.490B
Google
廣告 86%
其他 14%
TOTAL 136.819B
真係唔緊要？

有乜咁緊要？
淨係search engin加email已經夠佢立於不敗之地

你睇唔睇到總數差幾多？

Apple 已經將iPhone以外收入發展到已經等於Google 8成收入

Google 有咩不敗？

有邊個可以substitute到佢個search engin同email system黎取代佢市場地位
iPad,Mac,apple tv全部都係圍住iphone黎轉既side product
全部都有直接競爭者
競爭力仲不斷減緊

睇下google 個stadia 掂唔掂啦

屌佢, 賣到咁撚貴. 點掂.

gmail有咩優點係其他email 取代唔到？
search點解無？
Google 2018年射9B，2019年射12B俾Apple 只需要Apple做一樣野
將Safari default search engine keep 住用Google

如果真係無對手Google需要咁做？

以上產品有邊樣唔可以獨立使用, 大把人用ipad/mac無iphone, apple tv 梗加唔駛講, 無電視就用唔到

其實一直都有競爭者，Bing,Yahoo,msn,但咁耐以黎無一個search engin夠google黎
因為google係成個環境整出黎
Google map, YouTube, 甚至而家好多acc 都可以用Google acc直接登入，如Nvidia experience
uplay用埋Google authenticator 做登入驗證
apple user都唔例外都要用到Google 既service

而google比錢apple只係用一筆錢去secure一筆更大既錢
除左edge外基本上所有browser都係default google去r更大筆廣告費

我就未見過人用mac唔用iphone
而呢樣野就係ifan最自豪既connection

當日想買部an機做backup用
首選係Pixel
但佢又冇行貨，又鬼死咁貴
點買得落手?

connection還connection, 點為之其他野係iphone既side product?
請問apple tv同iphone之間有咩關聯?